% Kapitola 5

\setcounter{chapter}{5}
% \setcounter{page}{3}
%\chapter{Chapter Title Here} % Main chapter title


\label{Chapter5} % For referencing the chapter elsewhere, use \ref{Chapter1}

\lhead{Kapitola 5. \emph{Lineární diskriminační funkce}} % This is for the header on each page - perhaps a shortened title

%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Klasifikátor s lin. diskriminační funkcí}

S touto úlohou jsem měl největší problém, protože moje shluky nejsou linearně separabilní. Proto bylo nutné vytvořit alternativní chování k lin. diskriminační funkci, resp. algoritmus se pokusí nejdříve natrénovat tolik přímek co má shluků. Pokud algoritmus selže (nenalezne všechny přímky), spustí se druhá sekvence, která spracovává všechny kombinace shluků po dvojicích, takže výsledný počet přímek je $ pocet_{primek} = \dfrac{pocet_{trid} * (pocet_{trid} - 1)}{2}  $


S dovolením si tedy půjčím jiná data a pokusím se demonstrovat funkčnost algoritmu na separabilních datech, počet bodů je 5000.

Dále pustím upravenou metodu klasifikace lin. diskriminační funkcí na svoje konkrétní data. Parametr $ \beta = 0.5 $ pro konstantní přírůstky.

\subsection{Metodou Rosemblatova algoritmu}
\label{sub:Metodou Rosemblatova algoritmu}

Metoda se nezdařila, protože shluky jsou linearně neseparabilní.
Nalezl jsem pouze jednu přímku, a proto spustím druhou variantu algoritmu.

\begin{center}
  \includegraphics[width=100mm]{figures/rosemblatt_1.pdf}
\end{center}

\subsubsection{Upravený lin. klasifikátor}
\label{subs:Upravený lin. klasifikátor}

\begin{center}
 \includegraphics[width=100mm]{figures/rosemblatt_nesepare.pdf}
\end{center}


\subsubsection{Ověření na alternativních datech}
\label{subs:Ověření na alternativních datech}

\begin{center}
 \includegraphics[width=100mm]{figures/rosemblatt_michael.pdf}
\end{center}

\begin{table}[!htb]
\centering
\label{my-label}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
 $ c_k $&  přimka 1, iter  &  přimka 2, iter & přimka 3, iter & celkový počet porovnání \\ \hline
 1.0 & 25  & 2  & 27 & 310000 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\newpage

\subsection{Metodou konstantních přírůstků}
\label{sub:Metodou konstantních přírůstků}

Nalezl jsem pouze jednu přímku, a proto spustím druhou variantu algoritmu.

\begin{center}
 \includegraphics[width=100mm]{figures/equal_1.pdf}
\end{center}


\subsubsection{Upravený lin. klasifikátor}
\label{subs:Upravený lin. klasifikátor}

V druhé variantě se daří klasifikovat všechny body.

\begin{center}
 \includegraphics[width=100mm]{figures/equal_nesepare.pdf}
\end{center}

\subsubsection{Ověření na alternativních datech}
\label{subs:Ověření na alternativních datech}

\begin{center}
 \includegraphics[width=100mm]{figures/equal_michael.pdf}
\end{center}

\begin{table}[!htb]
\centering
\label{my-label}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
 $ \beta $ &  přimka 1, iter  &  přimka 2, iter & přimka 3, iter & celkový počet porovnání \\ \hline
 0.5 & 54  & 2  & 27  & 415000 \\ \hline
 0.1 & 2  & 37  & 23  & 310000 \\ \hline
 5 & 2 & 5  & 50  & 285000 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\newpage

\subsection{Upravenou metodou konstantních přírůstků}
\label{sub:Upravenou metodou konstantních přírůstků}

Nalezl jsem pouze jednu přímku, a proto spustím druhou variantu algoritmu.

\begin{center}
 \includegraphics[width=100mm]{figures/equal_enhanced_1.pdf}
\end{center}


\subsubsection{Upravený lin. klasifikátor}
\label{subs:Upravený lin. klasifikátor}

V druhé variantě se daří klasifikovat všechny body.

\begin{center}
 \includegraphics[width=100mm]{figures/equal_enhanced_nesepare.pdf}
\end{center}

\subsubsection{Ověření na alternativních datech}
\label{subs:Ověření na alternativních datech}

\begin{center}
 \includegraphics[width=100mm]{figures/equal_enhanced_michael.pdf}
\end{center}

\begin{table}[!htb]
\centering
\label{my-label}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
 $ \beta $ &  přimka 1, iter  &  přimka 2, iter & přimka 3, iter & celkový počet porovnání \\ \hline
 0.5 & 54  & 29 & 2 & 425000  \\ \hline
 0.1 & 2  & 44 & 26 & 360000 \\ \hline
 5 & 2 & 52 & 26 & 400000 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}




\newpage

\subsection{Porovnání metod}
\label{sub:Porovnání metod}

V separabilních případech je nejrychlejší z hlediska zpracování trénovací množiny dat Rosemblatův algoritmus, dále pak metoda konstantních přírůstků a v poslední řadě upravená metoda přírůstků. Jako iteraci považuji celé zpracování všech bodů k optimalizaci přímky. Jelikož algoritmus startuje z náhodného počátku, není jasně vidět tlumící účinek parametru $ c_k $ .

Pro neseparabilní úlohy se počet iterací dramaticky snížil, neboť se počítá pouze s dvěma shluky na přímku, proto počet iterací na přímku nebyl nikdy větší než 20.
